\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[naustrian]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[font=footnotesize,labelformat=empty]{caption}
\usepackage{booktabs}

% fonts
\setbeamerfont{framesubtitle}{size=\normalsize}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=black,bg=white}

% pdf metadata
\hypersetup{%
  pdftitle={\inserttitle},%
  pdfsubject={\inserttitle},%
  pdfauthor={\insertauthor},%
  pdfkeywords={\inserttitle},%
  pdfpagelabels={false},%
%  pdfpagemode={FullScreen}
}

% references style
\bibliographystyle{plain}

% show the key instead of some image
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]

\usetheme{Singapore}

% custom commands
\newcommand\occommunity{„Community Edition“}
\newcommand\ocenterprise{„Enterprise Edition“}

\title{OwnCloud}
\author[Florian Preinstorfer]{%
  \parbox[t]{4cm}{\hfill Florian Preinstorfer\hfill\ \\\hbox{} \hfill{\footnotesize \url{http://nblock.org}}\hfill\hbox{}}
}

\date{VALUG\\14.02.2014}
\titlegraphic{%
  \includegraphics[height=15mm]{img/logo-owncloud}\\
  \vspace{2mm}
  \includegraphics[height=5mm]{img/by-sa}

  \tiny{This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Austria license (CC-BY-SA).}
}

\begin{document}

% title
\frame[plain]{\titlepage}

% toc
\begin{frame}{Inhalt}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Einleitung}
\begin{frame}{Was ist OwnCloud?}
  \begin{itemize}
    \item OwnCloud ist eine Webapplikation, die den Betrieb einer „Cloud“ unter eigener Kontrolle ermöglicht.
    \item Gegründet von Frank Karlitschek im Jänner 2010 im Rahmen eines Vortrags auf dem Camp KDE in San Diego.
    \item Am 24.06.2010 wurde Version 1.0 veröffentlicht.
    \item Ursprünglich im Rahmen von KDE entwickelt.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Projektziele}
  \begin{itemize}
    \item Eigene Daten unter eigener Kontrolle.
    \item Einfach zu installieren und zu nutzen.
    \item Ersatz für proprietäre „Clouds“ (Dropbox, Google, \dots).
    \item Freie Software
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Derzeit unterstützte Versionen}
  \begin{itemize}
    \item 5.0.14a: Noch unterstützte, aber veraltete Version
    \item 6.0.1: Aktuelle, stabile Version
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Projektaktivität}
  \begin{itemize}
    \item OwnCloud Core (Tag: 6.0.1)
    \begin{itemize}
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | awk '{ SUM += $1} END { print SUM }'
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | wc -l
      \item LOC:~$\sim${}140k
      \item 2158 Commits von 78 Entwicklern im letzten halben Jahr.
      \item 21 Entwickler mit mehr als 10 Commits im letzten halben Jahr.
    \end{itemize}
    \item OwnCloud Apps (Tag: 6.0.1 – Activity, Files, Webfinger, \dots)
    \begin{itemize}
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | awk '{ SUM += $1} END { print SUM }'
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | wc -l
      \item LOC:~$\sim${}50k
      \item 329 Commits von 28 Entwicklern im letzten halben Jahr.
      \item 9 Entwickler mit mehr als 10 Commits im letzten halben Jahr.
    \end{itemize}
    \item Weitere Unterprojekte: Kalender, Kontakte, Clients, \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Anforderungen}
  \begin{itemize}
    \item PHP:~mind. Version 5.3.3, PHP 5.4+ wird empfohlen
    \item Webserver: Apache*, Nginx, lighttpd, \dots
    \item Datenbank: SQLite*, Mysql, MariaDB, PostgreSQL, \dots\vspace{5mm}
    \item Details: \url{http://doc.owncloud.org/server/6.0/admin_manual/installation/installation_source.html}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{OwnCloud Editions}
\begin{frame}{OwnCloud Editions}
  \begin{itemize}
    \item OwnCloud ist als \occommunity~und als \ocenterprise~erhältlich.
    \item Kommerzielle Vermarktung seit Version 4.5.
    \item \occommunity: \url{http://owncloud.org}
    \item \ocenterprise: \url{http://owncloud.com}
  \end{itemize}
\end{frame}

% https://owncloud.com/products/enterprise
\begin{frame}{Unterschiede – Lizenz}
  \begin{itemize}
    \item AGPLv3 für die \occommunity.
    \item AGPLv3 und kommerzielle Lizenz für die \ocenterprise.
    \item Lizenzen von Komponenten: BSD, MIT, GPL, AGPL, \dots
    \item Eigene Beiträge zum OwnCloud Core erfordern die Unterzeichnung eines „Contributer Agreements”: \url{http://owncloud.org/about/contributor-agreement}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Unterschiede – Support}
  \begin{itemize}
    \item Community: Öffentliches Forum
    \item Enterprise:
    \begin{itemize}
      \item 12$\times$5 Telefon Support
      \item E-Mail Support
      \item Migrationshilfe
      \item \dots
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Unterschiede – Einfluss}
  \begin{itemize}
    \item Community: keinen
    \item Enterprise:
    \begin{itemize}
      \item Kontakt zu den Entwicklern
      \item Einfluss auf die Roadmap
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Unterschiede – Produktumfang}
  \begin{itemize}
    \item Community: Nur der Umfang der \occommunity%
    \item Enterprise:
    \begin{itemize}
      \item Oracle und MS-SQL als Datenbank
      \item Anonymer Upload
      \item Logging
      \item Provisionierung
      \item \dots
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Features und Clients}
\begin{frame}{Überblick}
  \begin{itemize}
    \item Die Entwicklung ist sehr auf Features fokussiert.
    \item Unterscheidung:
    \begin{description}
      \item[OwnCloud Core]: Owncloud Framework und Platform für Applikationen.
      \item[OwnCloud Apps]: Applikationen, die mitausgeliefert werden (nicht alle sind aktiviert).
      \item[OwnCloud 3rd Party]: Applikationen von unabhängigen Entwicklern.
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Apps}
  \begin{itemize}
    \item Dateien
    \item Kontakte
    \item Kalender
    \item Bookmarks
    \item Bilder
    \item Musik
    \item PDF Viewer
    \item Dokumente
    \item Aufgaben
    \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sync}
  \begin{itemize}
    \item Dateien
    \begin{itemize}
      \item Webdav
      \item Dedizierte clients für Desktop, iOS, Android
    \end{itemize}
    \item Kalender: CalDAV
    \item Kontakte: CardDav
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Clients – Desktop Sync Client}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/desktop}
    \caption{Desktop Client für Windows, Linux, MacOSX.}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Clients – Android}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/android}
    \caption{Android Client.}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Clients – iOS}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/ios}
    \caption{iOS Client.}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Security}
\begin{frame}{Überblick}
  \begin{itemize}
    \item Viele, teils schwerwiegende, Sicherheitslücken in der Vergangenheit.
    \item Security Advisories: \url{http://owncloud.org/about/security/advisories}
    \item \textit{Heads up! We appreciate every report, however, please notice that our team is very busy and therefore won’t respond to reports which we rate as “low” severity or invalid (e.g. DoS in Apache or “X-Powered-By” headers). So do us and yourself a favor: Don’t report such things, we will ignore it.}\footnote{Quelle: \url{http://owncloud.org/about/security/policy/}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Öffentlich kommunizierte Sicherheitslücken\footnote{Quelle: \url{http://owncloud.org/changelog}}}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      Version & Commit message & CVE & Summe\\
      \toprule
      3.x & 4 & 0 & 4\\
      4.0.x & 6 & 36 & 42\\
      4.5.x & 2 & 28 & 30\\
      5.x & 1 & 19 & 20\\
      6.x & 0 & 0 & 0\\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{itemize}
    \item Anmerkungen:
    \begin{itemize}
      \item Die Anzahl ist jeweils auf die angegebene Version bezogen, Doppelnennungen möglich.
      \item „Fixes multiple security issues“ $\rightarrow$ 1.
      \item Commit message: Das Wort „security“ kommt in der commit message vor.
      \item CVE:~Es gibt einen CVE Eintrag.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Status}
  \begin{itemize}
    \item Codequalität wurde mit Version 6.0 massiv verbessert.
    \item Unit Tests, Review, CI, Code Guidelines, Linting, \dots.
    \item Codequalität und Sicherheit sind allerdings \emph{nicht} Hauptfokus der Entwicklung.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Alternativen}
\begin{frame}{Alternativen}
  \begin{itemize}
    \item Dateien: Pydio, Seafile, git-annex, SparkleShare, \dots
    \item Kontakte/Kalender Server: Calendar and Contacts Server, Davical, Baïkal, Radicale, Bedework, Cosmo, \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fazit}
\begin{frame}{Fazit}
  \begin{itemize}
    \item Killerfeatures: Syncing/Sharing von Dateien, Kontakten und Kalender.
    \item OwnCloud funktioniert und ist ausreichend stabil.
    \item Eine guter Ersatz für \$Cloud.
    \item Security hardening und restriktives Setup ist sehr wichtig.
    \item Security und Code-Qualität verbesserungswürdig.
    \item Tipp: \url{announce@owncloud.org} abonnieren.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section*{Demo}
\begin{frame}{Demo}
  \begin{center}
    \url{http://demo.owncloud.org}
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}

% vim: tabstop=2 expandtab shiftwidth=2 softtabstop=2 autoindent
